\chapter{KESIMPULAN}
\sloppy
\section{Kesimpulan Masalah}

Hasil eksperimen menunjukkan bahwa dari 15 sampel uji dari Januari 2018- Maret 2019 yang diimplementasikan ke dua metode tersebut menunjukkan:
\begin{enumerate}
\item \textit{Fuzzy sugeno} relatif tidak konsisten atau selalu memiliki nilai yang fluktuatif.
\item \textit{Fuzzy mamdani} relatif lebih konsisten atau fluktuatif namun tetap stabil.
\item Perbandingan hasil eksperimen menunjukkan bahwa nilai eror \textit{fuzzy mamdani} lebih rendah yaitu sebesar 3\% daripada \textit{fuzzy sugeno} sebesar 4\%.
\end{enumerate}
Hasil dari penelitian ini dapat mengimplementasikan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} pada sistem untuk pengendalian anggaran perusahaan dengan memprediksi anggaran pada periode selanjutnya terhadap pendapatan dan pengeluaran, sehingga dapat membantu perusahaan dalam mengendalikan anggaran perusahaan dan juga dapat mengambil suatu kebijakan dalam kondisi-kondisi tersebut.

\section{Kesimpulan Metode}
		
Berdasarkan eksperimen yang telah dilakukan, dapat diperoleh kesimpulan bahwa metode sugeno dan mamdani memiliki langkah yang sama pada fuzzifikasi dan pembentukan aturan \textit{fuzzy}. Namun juga terdapat perbedaan langkah pada analisis logika \textit{fuzzy} dan defuzzifikasi, yang mana metode sugeno menggunakan penalaran monoton pada analisis logika \textit{fuzzy} dan metode \textit{weighted average} pada defuzzifikasi. Sedangkan untuk metode mamdani menggunakan fungsi \textit{max} pada analisis logika \textit{fuzzy} dan metode \textit{centroid} pada defuzzifikasi. Kedua metode memiliki tahapan yang sama tapi ketika menuju ke spesifikasi karakter dari masing-masing metode memiliki perbedaan yang mana \textit{fuzzy sugeno} lebih sederhana dan \textit{fuzzy mamdani} lebih kompleks, dan kedua metode juga bergantung pada proses \textit{MAPE} sebagai acuan penetapan akurasi.

\section{Kesimpulan Eksperimen}

Hasil eksperimen pengendalian anggaran menggunakan metode sugeno dan metode mamdani diperoleh hasil anggaran yang berbeda dengan anggaran sebenarnya. Sehingga untuk mengetahui metode yang lebih mendekati anggaran sebenarnya dilakukan dengan menggunakan alat hitung \textit{MAPE}. Dari hasil perhitungan \textit{MAPE} bahwa masing-masing metode memiliki nilai eror paling kecil yang berbeda di setiap bulannya. Jadi untuk anggaran yang akan di rekomendasikan diambil hasil dari kedua metode yang lebih optimal yaitu yang memiliki kecenderungan kesalahan paling rendah. Sehingga pada penelitian ini masing-masing metode memiliki peran di setiap bulannya dengan kondisi-kondisi parameter yang telah ditetapkan. Hasil sampel yang nilainya fluktuatif terhadap mamdani mempengaruhi sisi pertumbuhan grafik yang cukup stabil daripada pertumbuhan grafik dari metode sugeno. Hal ini merujuk pada grafik trend pada kedua metode yang terdapat pada bab V.